\chapterspecial{Introdução}{}{Sérgio Lírio}
 

No início de outubro de 2015, me mudei da capital da Bósnia"-Herzegovina,
onde pesquisava alguns grupos específicos de refugiados nos Bálcãs e
gravava um documentário sobre os 20 anos do cerco de Sarajevo, para
Salônica, no norte da Grécia. Na segunda maior cidade grega, eu
acompanharia \emph{in loco} os efeitos naquela parte da Europa da mais
intensa crise de refugidos desde a Segunda Guerra Mundial.

Salônica fica a cerca de 80 quilômetros de distância do vilarejo de
Idomeni, na fronteira com a Antiga República Iugoslava da Macedônia,
então o ponto inicial da chamada ``rota dos Bálcãs'', por onde milhares
de refugiados, a maior parte deles da Síria, seguiam rumo aos países
mais desenvolvidos do continente em busca de proteção internacional. A~crise atingiria o seu auge naquele mês, quando mais de 211 mil pessoas
entraram na Europa pela costa grega, via o Mar Egeu. Ou seja, mais de
6,8 mil por dia\footnote{\versal{ACNUR} (2016c) \emph{Refugees/Migrants Emergency Response ---
Mediterranean/Greece}. Disponível em:
goo.gl/To5TfY (Acesso: 29 de
novembro de 2016).}.

Em Salônica, cidade que rivalizava em importância com Constantinopla
durante o Império Bizantino, era possível perceber uma extensa
mobilização social para ajudar os refugiados. Movimentações semelhantes
também ocorreram em outras partes da Grécia. A~proximidade de Salônica
com Idomeni possibilitou que diversos grupos sociais organizados e
voluntários da região aderissem à causa, coletando e organizando doações
localmente e depois levando"-as para distribuição na fronteira.

Por sete meses investiguei a estrutra de mobilização de cinco grupos
sociais baseados na cidade e seus esforços e desafios para fornecer
ajuda humanitária a refugiados em Idomeni. Minha pesquisa de campo
estava associada à uma organização britânica especializada em
assistência jurídica gratuita para solicitantes de asilo no Reino Unido
e gestora de um vasto banco de dados online com materiais para
profissionais do setor sobre como abordar casos de refúgio em diversas
partes do mundo.

Entre outubro de 2015 e maio de 2016, acompanhei o trabalho destes
grupos em Salônica, me envolvendo em diversos níveis de suas atividades,
auxiliando em tarefas como a separação de roupas, sapatos e comida para
refugiados, questões logísticas e de distribuição de doações e no
preparo de alimentos/gestão de uma cozinha comunitária em Idomeni. Em
tempo quase integral naquele ambiente, pude entender o movimento por
dentro, observando seus temores, conflitos e as motivações daqueles
atores humanitários.

No mesmo período, estive por mais de duas dezenas de vezes com três dos
meus grupos de estudo em suas operações em Idomeni. Logo, tive a
oportunidade de interagir com milhares de refugiados, a quem procurei
ajudar dentro das atividades conduzidas por aqueles grupos sociais e a
quem entrevistei como pesquisador em inúmeras ocasiões. No vilarejo
grego, pude também observar o trabalho/desafios e conversar com outros
grupos independentes e organizações humanitárias profissionais como a
Cruz Vermelha e Médicos Sem Fronteiras.

Naqueles sete meses, Idomeni e seus atores humanitários mudaram
constante e rapidamente. O~perfil dos refugiados passou de uma maioria
de homens jovens saudáveis em outubro e novembro de 2015, para uma
população majoritária de mulheres, idosos e crianças, muitos deles com
doenças crônicas, no período final da rota dos Bálcãs em março de 2016.
O~centro de transição montado no vilarejo para auxiliar os refugiados em
sua jornada evoluiu do aglomerado inicial de tendas improvisadas para
estruturas temporárias que incluíam até uma clínica médica, mas não
resistiu à lógica das fronteiras fechadas que o arrastou ao caos. 

Algumas das centenas de histórias encontradas em minha pesquisa em
Diavata, Idomeni, Oreokastro, Polykastro e Salônica, além de diversas
entrevistas com atores humanitários profissionais, voluntários, membros
de organizações sociais e habitantes do vilarejo, foram reunidas neste
livro para reconstruir a linha do tempo do centro de transição de
Idomeni, desde o seu nascimento até o seu fim. E, a partir daquele
acampamento informal que transformou um pequeno e isolado povoado grego
em dos epicentros de uma emergência global, narrar um pedaço da crise
migratória que atingiu a Europa pelos olhos de suas vítimas, de atores
humanitários e de moradores de áreas afetadas.

Este livro não tem como objetivo fazer uma crítica aprofundada sobre a
maneira como a União Europeia lidou com a crise dos refugiados, mas
recontar narrativas de indivíduos e famílias que abandonaram seus países
de origem devido a conflitos e perseguições político"-religiosas (entre
outros tipos de perseguição) em busca de proteção no exterior, além de
histórias de quem os ajudou \emph{in loco} no norte da Grécia e de como
a crise afetou os moradores de Idomeni.

\section{Biografia}

Gabriel Bonis é mestre em Relações Internacionais pela Queen Mary,
Universidade de Londres e pós"-graduado em Política e Relações
Internacionais pela Fundação Escola de Sociologia e Política de São
Paulo. É~especialista em direito internacional dos refugiados, área na
qual atuou em Londres, Oxford, Sarajevo e atualmente em Salônica.
Pesquisa refugiados, segurança internacional e direitos humanos. Como
jornalista trabalhou na revista CartaCapital e colaborou com O Estado de
S.Paulo, \versal{UOL}, Carta na Escola, Carta Educação, Yahoo! Brasil e
openDemocracy.


